\putdate{23}{05}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\Subsection{Случайные блуждания}

\begin{example}
	Частица на прямой прыгает по целым точкам. С вероятностью $ p $ вправо и $ 1 - p $ влево.
\end{example}

\begin{theorem}
	В случайном блуждании на $ \Z $ состояния возвратны $ \Leftrightarrow $ $ p = \frac{1}{2} $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	$ \xi_k = \begin{cases}
	-1 \t{ с вероятностью } 1-p\\
	1\t{ с вероятностью } p
	\end{cases} $
	
	$ S_n = \xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_n  $ -- положение частицы на $ n $-м шаге
	
	$ \sum\limits_{n=0}^{\infty}p_{00}(n)=+\infty \Leftrightarrow 0 $ возвратно $ \Leftrightarrow $ все возвратны

	$ \sum\limits_{n=1}^{\infty}p_{00}(n)=\sum\limits_{n=1}^{\infty}P(S_n = 0) \eqwhy{S_n \equiv n (mod 2)} \sum\limits_{n=1}^{\infty}P(S_{2n} = 0) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}=p^n(1-p)^n{2n \choose n}$
	
	$ {2n \choose n} p^n(1-p)^n \sim \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}p^n(1-p)^n = \frac{(4p(1-p))^n}{\sqrt{\pi n}} $
	
	$ 2\sqrt{p(1-p)}\le p + (1 -p) $ и знак строгий, если $ p \ne \frac{1}{2} $
	
	$ \Rightarrow $ если $ p \ne \frac{1}{2} $, ряд сходится
	
	Если $ p = \frac{1}{2} $, ряд ведёт себя как $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{\pi n}} $, значит расходится.
\end{proof}

\begin{example}
Симметричное случайное блуждание на $ \Z^d $. Переходы с вероятностями $ \frac{1}{2d} $, если перемещаемся только по линиям сетки, либо $ \frac{1}{2^d} $, если можно по диагоналям.
\end{example}

\begin{theorem}[Пойя (лат. Polya) о возвращении]
	В любом из двух случаев симметричное случайное блуждание на $ \Z^d $ возвратно $ \Leftrightarrow $ $ d =1  $ или $ d=2 $.
\end{theorem}

\begin{proof} %Для случая $ p = \frac{1}{2^d} $\\
	$ \vec{\xi}_n $ -- положение частицы на $ n $-м шаге.
	
	$ \sum\limits_{n=1}^{\infty} p_{00}(n ) = +\infty \Leftrightarrow $ $ 0 $ возвратно $ \Leftrightarrow $ все возвратны
	
	$ 
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} p_{00}(n ) =  
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} P( \vec{\xi}_n = \vec{0}|\vec{\xi}_0 = \vec{0}) =  
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} P( \vec{\xi}_{2n} = \vec{0}|\vec{\xi}_0 = \vec{0}) =  
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} P( {\xi}^{(k)}_{2n} = {0} ~\forall k = 1\dots d|{\xi}^{(k)}_0 = {0}~\forall k = 1\dots d) =  
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} \prod_{k=1}^{d}P( {\xi}^{(k)}_{2n} = {0} |{\xi}^{(k)}_0 = {0}) \eqwhy{\t{(*)}}  
	\sum\limits_{n=1}^{\infty} \prod_{k=1}^{d}\frac{{2n \choose n}}{4^n} \sim
	\sum\limits_{n=1}^{\infty}  (\frac{1}{\sqrt{\pi n}})^d
	$ сх-ся $ \Leftrightarrow d \ge 3 $
	
	
	Для $ d = 2 $: $ \xi^{(1)}_k+\xi^{(2)}_k $ и $ \xi^{(1)}_k - \xi^{(2)}_k $ -- независимые случайные величины со значениями $ \pm1 $ с вероятностями $ \frac12 $.
	
	$ \sum_{}^{} (\frac{{2n\choose n}}{4^n})^2 \sim \sum(\frac{1}{\sqrt{\pi n}})^2 = \sum \frac{1}{\pi n}$ --  расходится
	
	Для $ d = 4 $ (обобщается на большие): $ \begin{bmatrix}
	+&+&+&+\\
	-&+&-&+\\
	-&-&+&+\\
	+&-&-&+\\
	\end{bmatrix} $ -- независимые с.в. $ \pm $ с вероятностями $ \frac{1}{2} $
	
	$ \sum(\frac{{2n\choose n}}{4^n})^4 \sim \sum (\frac{1}{\sqrt{\pi n}})^4 = \sum\frac{1}{\pi n^2} < +\infty$
	
\iffalse	
	(*) Возвраты по каждой координате независимы. Смотрим на $ k $-ю координату:
	
	$ +1 $ с вероятностью $ \frac1{2^d} $ \hfill $ j $ \hfill~
	
	$ -1 $ с вероятностью $ \frac1{2^d} $ \hfill $ j $ \hfill~
	
	$ ~~\,0 $ с вероятностью $ 1 - \frac1{2^{d-1}} $ \hfill $ 2n - 2j $ \hfill~

	$ t < 1 $
	
	$ \sum\limits_{n=1}^{\infty}p_{00}(2n)t^{2n} = \sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{{2n \choose n}}{4^n}t^{2n}\sim \sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{t^{2n}}{\sqrt{\pi n}} $
	
	Имеем почленное произведение. С помощью произведения Адамара доводится до конца...
	
	$ \sum\limits_{j=0}^{n} \frac{(2n)!}{j!j!(2n-2j)!}(\frac{1}{2^d})^{2j} (1-\frac{1}{2^{d-1}})^{2n-2j}$
	
	$ \sum\limits_{0}^{n} {2j \choose j}{2n\choose 2j}(\frac{1}{2^d})^{2j}(1-\frac{1}{2^{d-1}})^{2n-2j}$
	
	$ P(\xi_{2n}^{(k)}=0|\xi_0^{(k)} = 0)=  $	

	$ \left(\sum\limits_{k=1}^{\infty}p_{00}(2k)t^{2k} \right)^d=\sum\limits_{k=1}^{\infty}{2i_1,2i_2,\dots,2i_d \choose 2n}p_{00}(2i_1)p_{00}(2i_2)\dots p_{00} (2i_d)t^{2n}$

	$ \sum\limits_{n=1}^{\infty} P(\xi_{2n} = 0|\xi_0 = 0) = \left(\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{{2n \choose n}}{4^n}\right)$

	\fi
\end{proof}

\begin{example}
	Произвольное симметричное блуждание на прямой.

	$ \xi_k $ -- целочисленные независимые одинаковые распределения, симметричные относительно $ 0 $.
	
	$ S_n = \xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_n   $
\end{example}

\begin{theorem}
	Если $ E|\xi_1| < +\infty$, то случайное блуждание возвратно.
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ \sum\limits_{n=1}^{\infty} p_{00}(n) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}P(S_n=0) $
	
	Производящая функция $ G(z) \coloneqq \sum\limits_{n=-\infty}^{+\infty}P(\xi_1 =n)z^n$
	
	$ G_{S_n}(z) = (G(z))^n $
	
	$ P(S_n = 0) = coefficient_{z_0} (G(z))^n $
	
	$ P(S_n = 0) = \frac{1}{2\pi i} \int_{|z| = 1}^{} \frac{(G(z))^n}{z}dz$
	
	$ \sum\limits_{n=0}^{\infty} P(S_n = 0) x^n = 
	\frac{1}{2\pi i}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\int_{|z| =1}^{}\frac{(G(z))^nx^n}{z}dz \eqwhy{(*)}
	\frac{1}{2\pi i}\int_{|z| =1}^{}\frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(G(z))^nx^n}dz =
	\frac{1}{2\pi i}\int_{|z| =1}^{}\frac{dz}{z(1-G(z)x)} \eqwhy{z = e^{it}}
	\frac{1}{2\pi }\int_{-\pi}^{\pi}\frac{dt}{1-G(e^{it})x} =
	\frac{1}{\pi }\int_{0}^{\pi}\frac{dt}{1-G(e^{it})x} 
	 $
	
	(*) Чтобы можно было переставить интеграл и сумму, сделаем ряд сходящимся засчёт $ x $: $ 1 - G(e^{it})x = 1 - x + o(xt)   $. $ \int_{0}^{\pi}\frac{dt}{1-x+o(xt)}\ge \int_{0}^{\pi }\frac{dt}{1-x-xt} = \frac{\ln(1-x)}{x} + C$. При $ x \to 1 $ даёт $ \infty $.
	
	$ G(1+s)= G(1) + G'(1)s+o(s) = 1 + 0 + o(s) = o(s)$
	
	$ G'(1) = E\xi_1 = 0 $
	
	$ 1 - G(e^{it}) = o(t) $  при $ t \to 0 $
	
	
\end{proof}


\Subsection{Ветвящийся процесс}

\begin{definition}
	Частица на каждом шаге делится на $ \xi $ таких же, как она.
	
	$ \eta_0 = 1 $\hfill$ \eta_1 = \xi_1^{(1)} $\hfill$ \eta_2 = \xi_{1}^{(2)} + \xi_{2}^{(2)} + \dots + \xi_{\eta_{1}}^{(2)} $ \hfill~
	
	$ \eta_n = \xi_1^{(n)}  + \xi_1^{(n)}  + \dots  + \xi_{\eta_{n-1}}^{(n)}$
	
	$ \xi_k^{(n)} $ независимы и одинаково распределены
	
	$ P(\xi_1^{(1)} = k) = f_k $
	
	$ \sum\limits_{k=0}^{\infty}f_k = 1 $
	
	$ G(z) = \sum\limits_{k=0}^{\infty}f_kz^k = \sum\limits_{k=0}^{\infty}P(\xi_1^{(1)} = k) z^k$
	
	$ G_n(z) $ -- производящая функция для $ \eta_n $
	
	$ G_n(z) = Ez^{\eta_n}  = \sum\limits_{k=0}^{n} P(\eta_{n-1} = k)Ez^{\xi_1^{(n)} + \dots + \xi_k^{(n)}} = 
		\sum\limits_{k=0}^{\infty}P(\eta_{n-1} = k)G^k(z)	$
		
		$ G_{n-1}(z) = \sum\limits_{k=0}^{\infty}P(\eta_{n-1} = k) z^k $
		
		$ G_n(z) = G_{n-1}(G(z)) $
\end{definition}

\begin{theorem}
	Вероятность вырождения процесса (исчезновения всех частиц в результате их деления на $ 0 $ частей) -- наименьший неотрицательный корень уравнения $ G(x) = x $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	$ A_n $ -- вырождение к $ n $-му шагу
	
	$ A_n \subset A_{n+1} $
	
	$ P(A_n ) \le P(A_{n+1}) \le 1$
	
	$ P(A_n) = P(\eta_n = 0) = G_n(0) \eqqcolon q_n $
	
	$ q_n \le q_{n+1} \le 1 \Rightarrow $ существует $ q = \lim\limits_{n\to \infty}q_n $
	
	$ G(q)\leftarrow G(q_n) = q_{n+1} \to q \Rightarrow q = G(q)$ 
	
	Почему это наименьший корень?
	
	Пусть $ y $ -- наименьший.
	
	$ 0 = q_0 \le y\Rightarrow q_1 = G(q_0)\le G(y) = y $ и т.д. $ q_n \le y $
	
	$ G'(z) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} kP(\xi_1^{(1)} = k)z^{k-1} \ge 0 $ на $ [0,1] $
	
	$ P(\xi_1^{(1)} = k) \ge 0 \Rightarrow G \nearrow $
	
	
\end{proof}

\begin{remark}
	$ G(1) = 1 $ ~~~~~ $ G'(z)\ge 0 $

	$ G''(z) = \sum\limits_{k=2}^{\infty}k(k-1)P(\xi_1^{(1)})z^{k-2} \ge 0 \Rightarrow G $ выпукла

	\TODO{картинка: график}	
	
	$ m \coloneqq G'(1) = E\xi_1^{(1)} $
	
	Если $ m  	> 1 $, то корень $ < 1 $.
	
	Если $ m  	\le  1 $, то корень $1 $.
	
	
\end{remark}

\begin{theorem}
	Пусть $ m =1 $ и $ G''(1)=b\in(0,+\infty) $. Тогда $ 1-q_n \sim \frac{2}{b_n} $.
	
	(В случае $ \xi_1^{(1)} \ne 1 $.)
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ p_n \coloneqq 1-q_n $
	
	$ g(z)=1-G(1-z) \Rightarrow p_{n-1} = g(p_n)$
	
	$ g(0) = 0 $
	
	$ g'(z) =  G'(1-z)\Rightarrow g'(0) = G'(1) = m = 1$
	
	$ g''(z) = -G''(1-z) \Rightarrow g''(0) = -b $
	
	$ g(z) = z - \frac{b}{2}x^2 + o(z^2) $
	
	$ a_n \coloneqq \frac{1}{p_n} $
	
	$ a_{n+1}-a_n = \frac{1}{p_{n+1}} - \frac{1}{p_n} = \frac{p_n -p_{n+1}}{p_np_{n+1}} = \frac{p_n-g(p_n)}{p_ng(p_n)} = 
	\frac{p_n-(p_n - \frac{b}{2} p^2_n + o(p^2_n))}{p_n(p_n - \frac{b}{2}p_n^2 + o(p_n^2))} \sim
	\frac{\frac{b}{2}p_n^2}{p^2_n} = \frac{b}{2}
	$
	
	$ a_n = a_0 + \sum\limits_{k=0}^{n-1} (a_{k+1} - a_k) \sim \frac{nb}{2}$
	
	$ p_n = \frac{1}{a_n} \sim \frac{2}{nb}$
\end{proof}